台灣人在大陸》蔡正富：從台南到深圳，小家電有大世界 - 兩岸徵文	
2023-11-23	
https://www.chinatimes.com/opinion/20231123000004-262106	

小家電有大世界。
今天，在大陸談到電風扇、電暖氣，說起艾美特（AIRMATE），幾乎是家喻戶曉。但很多人不知道，這是一家「源自台灣，長在深圳」的台資企業，而艾美特電器（深圳）有限公司副董事長蔡正富，正是「艾美特」這一「中國名牌產品」及「中國馳名商標」的「品牌之父」。
2023年9月底，在深圳寶安石巖街道的海谷科技產業園T2棟艾美特全球總部大樓辦公室裡，晶報採訪團隊見到了艾美特創始人之一的蔡正富。
「在台灣，我們可以說是名不見經傳，沒多少人認識艾美特。」蔡正富表示，「因為，艾美特是在過去30年裡，在祖國大陸從無到有發展起來的企業。」
●從台南到深圳，開啟人生事業新天地
1953年出生的蔡正富是台南人，畢業於高雄科技大學電子工程系。據稱，其祖上是民族英雄鄭成功的部下，大約在明末時就已遷居至台南。
蔡正富原來在台灣幸福家電公司擔任研發工程師，後來和親戚共同創立佳聲電子公司，專門生產收錄音機。但是到了20世紀80年代中期，蔡正富在台灣的收錄音機工廠經營每況愈下。
「那時候整個台灣的電子業務已經開始走下坡路了，一是請不到工人，二是台幣升值。」蔡正富向晶報記者解釋，「工廠虧錢了，所以要找出路，最初找到了香港那邊。」
為還清佳聲電子公司的欠款，蔡正富將工廠剩下的零件、模具出售給香港的貿易公司，再轉售給大陸企業生產收錄音機；同時，他也和香港的貿易公司同仁一道，深入大陸各地去尋找商機。
20世紀80年代，在特區經濟發展初期，深圳引進「三來一補」（即來料加工、來樣加工、來件裝配與補償貿易）企業的步伐大大加快。1987年，蔡正富關掉了在台南的工廠，帶著海外訂單，來到深圳布吉（當時還屬於寶安縣），跟中國電子進出口公司合作生產收音機、錄音機。「我給他們訂單，並負責提供一些關鍵零件和模具。」蔡正富說。
在深圳，蔡正富見證了特區創造的一個又一個奇跡，也開闢了個人事業發展的新天地。
蔡正富遞給晶報記者的名片正面印著6個頭銜，其中一個就是「深圳台商協會創會秘書長」。「深圳台商協會成立於1990年6月27日，我就是當初的8個籌組人之一，而且是協會的第一屆秘書長，後來還陸續當過常務理事、副會長、常務副會長、榮譽會長等，從中你也可以看得出我在深圳台商裡的『江湖』地位了。」蔡正富笑著說道。
●註冊艾美特商標，兩條腿走路
20世紀90年代初，在擔任深圳台商協會秘書長的同時，蔡正富其實還義務成為了深圳的招商代言人，用他自己的話來講，就是「引資台商的一個促銷員」。艾美特的前身東富電器也算是他幫忙引進的一家台商。
1973年，東富電器公司由史鴻堯（艾美特現任董事長史瑞斌的父親）在台南安平工業區成立，這是一家主營業務為電風扇製造和出口的中小企業。後來，東富電器在香港創辦了威昂發展有限公司，由此成為東富電器進軍大陸的跳板。直至今天，在艾美特電器（深圳）有限公司的工商信息中仍然可以公開查詢到其曾用名「威昂電器發展（深圳）有限公司」，註冊時間是1991年5月18日。
「當時我在布吉工廠做來料加工4年的合同快結束了，本來是想辦一個彩印廠的，連執照都辦好了，但老董事長（史鴻堯）跟我說，『你那個就不要做了，我們一起來做電風扇吧』。於是我們就在石巖這裡買地建廠。」回憶起跟史鴻堯先生當年在深圳創業的經歷，蔡正富非常感恩。
他說：「老董事長有恩於我，是我的創業導師，他信任我、接納我，還讓我變成了公司的小股東——當然，公司後來在台灣上市了，我的股權變大了一些，他們原來的比例相應也就縮小了。」
剛開始，艾美特從事的主要是OEM（代工生產）的出口貿易業務，但蔡正富也不忘提醒史鴻堯自創品牌的重要性。1993年，他們註冊了「艾美特（AIRMATE）」這個商標，並在大陸申請到了5%的內需市場額度。
註冊商標之後，由於外銷市場生意做得順風順水，起初艾美特仍然將經營重點放在外銷市場上。1997年，亞洲金融風暴爆發，艾美特宣佈進軍國內市場；2000年，艾美特的產品在國內完全打開銷售局面；2002年，內銷營收突破1億元；到了2007年，艾美特在國內市場的銷售額已從1997年的5000萬元躍升至6億元，10年時間翻了11倍。也正是從那一年起，艾美特明確了「兩條腿走路」發展策略：重視開發國內市場，國內、國外銷售同步推進。
●堅守初心，「像造航天飛機一樣做產品」
在海谷科技產業園區的艾美特全球總部辦公室裡，蔡正富給晶報記者解釋了「艾美特」商標的含義：AIRMATE中文的意思就是「空氣良伴」，音譯就是「艾美特」，這既與他們主營電風扇、電暖器、空氣淨化器等環境電器的業務有關，也與艾美特一心追求改善生活環境、提高生活品質的高端小家電的定位有關。「無論智能家居如何發展，說到底都是為了改善生活，營造舒適環境。」
蔡正富的理想就是做世界上品質最好、最耐用又方便使用的產品，過去半個世紀，艾美特一直堅守的初心都沒有改變。
而這裡，就必須提及早年加工日本三洋產品的一個奇跡。那時候，都知道日本公司對產品品質的要求近乎苛刻，例如，歐洲市場認可的機芯，三洋公司卻認為50%都不合格。遇到這樣的情況，艾美特馬上根據對方的品質要求標準，對加工設備進行了升級，最終實現了產品不良率低於3‰，創造了國內品質管理的一個奇跡。「早年加工三洋的產品，我們知道不賺錢，甚者虧錢，但是我們也知道必須這樣做，才能做大，再做強。」
「像造航天飛機一樣做產品」，這是蔡正富在業內的一句名言。「航天飛機的製造最為嚴格，每一個微小部件都要經得起最苛刻的檢驗。艾美特多年來一直都是這麼做的，因為我們知道每一個細節都能夠決定產品最後的品質。」蔡正富自豪地說，「艾美特的產品一直被模仿但從未被超越。」
2018年11月20日，中國家用電器協會在北京召開「三十而立，逐夢遠行」為主題的大型慶典活動，並表彰在中國家電工業四十年中作出卓越貢獻的中國家電人，蔡正富榮獲「行業貢獻獎」。
「1991年，和史老董事長在石巖投資建廠時，我有兩個心願：一是要買地蓋廠，二是要做內銷的自創品牌。現在看來，我的兩個心願都達成了。」蔡正富說。

●有需要幫助的地方，就有艾美特

艾美特的企業文化是圍繞著「誠、信、公、勤」的核心價值而展開的，這其實也是公司老董事長史鴻堯生前一直恪守的經營理念。所謂「誠」，就是要有誠實的經營理念；「信」，就是要有以信用為基礎的原則；「公」，就是要公是公非、事理圓融；「勤」，就是要有勤勞奮發的意志。

蔡正富介紹，集團的第一創始人史鴻堯先生是一個虔誠的佛教徒，是一位有慈悲之心的人，一直堅持取之於社會、用之於社會，畢生除了致力於產品的打磨和技術的精進外，就是致力於公益慈善事業。

「過去這麼多年，艾美特在雲南、四川、江西等地一共捐建了多所希望小學。」從一開始與台商協會攜手做公益活動，到後來自己行動起來，艾美特在公益慈善的道路上步履不息。

2002年3月，艾美特在江西省新余市分宜縣捐建了大崗山金冶希望小學。2005年9月又在贛州市上猶縣平富鄉捐建了另外一所希望小學，而且十八年來，艾美特仍然在繼續為該校捐助書籍、電風扇及教學用品等。

有需要幫助的地方，就有艾美特，有艾美特人。2006年7月，廣東部分地區遭受颱風「碧利斯」及低壓槽氣候的影響，情況非常嚴重，艾美特公司員工慷慨解囊，為災區捐款達15萬元，其中全體員工捐款約5萬元。2008年，四川汶川特大地震發生後，艾美特又在第一時間為災區人民送去了價值90萬餘元的生活必需品和60萬元的現金，為受災同胞送去艾美特人的特殊愛心，成為第一批台資捐贈企業。

當然，蔡正富認為，作為企業家，如果能夠讓一個公司長期正常經營下去，讓幾千個員工都能安身立命，就已是很了不起的事了。在公司內部，艾美特連續12年為員工子女開辦了暑假班，讓職工的孩子在暑假期間能夠和父母在公司團聚，實實在在地解決了留守兒童的大難題。近年來，他們更是將此項關愛留守兒童的服務拓展到了艾美特所在的黃蜂嶺工業區，酌情把名額開放給工業區其他條件不成熟的企業職工子女。

●立足深圳，胸懷祖國放眼世界

「來了，就是深圳人。」自20世紀80年代來到深圳，從承包工廠來料加工到合力創辦艾美特電器，過去30多年，蔡正富跟祖國大陸結下了深深的不解之緣。他曾公開表示：「我這一輩子要離開深圳是很難的，在這裡建設，在這裡發展，深圳就是我的第二故鄉。」

回望過去，從台灣到大陸，從台南的母廠東富電器到如今基於深圳與九江的雙生產基地，艾美特在50年內完成了四次華麗轉型：第一次是在1991年選址大陸，在寶安石巖投建威昂電器；第二次是創立自有品牌，成功實現從OEM（代工生產）到OBM（自有品牌）的轉變；第三次是2014年在江西九江建成了規模宏大的艾美特工業園；第四次是抓住石巖街道產業升級的商機，合作打造了海谷科技產業園，成功將舊廠房更新升級為高端智能製造產業園區。

「艾美特投資深圳，來源於對祖國市場的信心，我們的宗旨是『立足深圳，胸懷祖國放眼世界』。」蔡正富動情地說：「我一直非常誠懇地跟身邊的朋友說，台灣的未來就在大陸，必須跟大陸合作，這是唯一的路，沒有更好的。」

他向晶報記者透露，目前艾美特在深圳的海谷科技產業園正盡全力吸引一批「專精特新」企業進駐，以實現艾美特集團下一個階段的轉型升級。「專精特新的企業，肯定有人才，至少公司的創始人很可能就是其細分行業內的頂尖人才，可能它們現在規模小、資金缺、市場不大，等等，還處於發展前期的困難階段，但如果跟我們合作，它們這些短板問題都可以迎刃而解。」

「我們整個園區的企業要抱團，合作起來。不光要兩岸融合，全球的華人也要聯合起來，我們要跟整個世界融合。」蔡正富中氣十足地說道。

此前接受媒體採訪時，蔡正富曾公開表態，艾美特做不到100億他不退休，雖然那其實只是他的一個玩笑，但蔡正富相信，在不久的將來目標或許很快就能夠達成。（深圳《晶報》）
（本文來源：中國台灣網）
